% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc} % få æ, ø, å osv
\usepackage[norsk]{babel} % for å kunne bruke norsk dato feks
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
	keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
	keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
	ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
	ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,	
	identifierstyle=\color{black},
	sensitive=false,
	comment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"
}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{hyperref}
\titleclass{\subsubsubsection}{straight}[\subsection]

\newcounter{subsubsubsection}[subsubsection]
\renewcommand\thesubsubsubsection{\thesubsubsection.\arabic{subsubsubsection}}
\renewcommand\theparagraph{\thesubsubsubsection.\arabic{paragraph}} % optional; useful if paragraphs are to be numbered


\titleformat{\subsubsubsection}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\subsubsubsection}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{verbatim}
%\usepackage{listingsutf8}

\title{RoutePick}
\author{Eirik Aabøe og Joakim Husefest\\ GMGI300 \\ Semesteroppgave \\
\texttt{eirik.aaboe@nmbu.no joakim.tveit.husefest@nmbu.no}}

% Sette mildere linjebryting:
\tolerance = 5000
\hbadness = \tolerance
\pretolerance = 2000
\renewcommand\thesection{\Alph{section}}
\begin{document}	
\maketitle{}
\section{Problemstilling}
Lage en interaktiv ruteplanlegger med elvegdatasettet til Kartverket og lage en applikasjon i nettleser. Applikasjonen skal bygge på topologisk databasestruktur utført med \verb|postgis_Topology |. Vi lager applikasjonen med koder og servere lokalt. Fokuset på både fremgangsmåten og resultatet, men vi anser fremgangsmåten som det viktigste i rapporten. 
\section{Avhengigheter til applikasjonen}
Stack
\begin{itemize}
	\item PostgreSQL - Postgis
	\item pgRouting
	\item Qgis
	\item Geoserver
	\item Sosicon
	\item Javascript biblioteker
	\begin{itemize}
		\item Ajax + JQuery
		\item Leaflet
		\begin{itemize}
			\item leaflet-ajax
			\item L.TileLayer.Kartverket
			\item Leaflet.markercluster
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item Python biblioteker
	\begin{itemize}
		\item geojson
		\item flask
		\item flask-jsonpify
		\item psycopg2
		\item networkx
		\item osgeo
		\item numpy
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Fremgangsmåte}

''Fremgangsmåte'' står for hoveddelen i rapporten. Denne delen inneholder også teori om de ulike elementene brukt i oppgaven.

\subsection{Datafangst}
Veidatasettet som er benyttet i denne oppgaven er hentet fra Kartverket sitt elveg datasett. Dette er gitt i UTM sone 33. Vegnettet består av senterlinje veg for alle kjørbare veier lenger enn 50 meter. Datasettet er gitt i SOSI-format og er ordnet etter kommunenummer. Vi har kun benyttet veidata for Ås kommune.

\subsection{PostgreSQL/Postgis}
PostgreSQL er en databasesystem for relasjonsdatabaser. Postgis er en extension i postgreSQL for romlige objekter og datatyper i databasen. Dermed kan SQL anvendes mot romlige objekter i henhold til SQL/MM standard. Postgis inneholder mange nyttige funksjoner som kan utføre geografiske analyser og opreasjoner. Siste versjon er postgis 2.2. For å aktivere postgis i vår PostgreSQL database kjørte vi følgende kommando i Pgadmin:
\begin{lstlisting}
	CREATE EXTENSION postgis;
\end{lstlisting}
Vi benytter postgis 2.2 og postresql 9.4.

\subsection{Sosicon}
Sosicon ble benyttet for å konvertere SOSI dataene til sql. Sosicon er et lite program, laget av Espen Andersen. Det terminalbaserte programmet kan man konvertere til sosi filer til shapefiler eller, i vårt tilfelle, PostgreSQL/PostGIS. \newline\newline
\href{http://sosicon.espenandersen.no/}{LINK: Dokumentasjon for Sosicon}\newline\newline
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{sosicon.png}
Vi kjørte output sql i databasen og veidatasettet havnet i et sosicon skjema som "objectlinestring".

\subsection{Geoserver}
På serversiden forsøkte vi oss med Mapserver før vi fant ut at Geoserver fungerte bedre for vårt prosjekt, hovedsaklig pga bedre brukervennlighet og installasjon. Fra serveren ønsker vi ikke å gjøre annet enn å få ut WMS/WFS. Med Geoserver kan dataene fra postgis databasen legges direkte inn på serveren og hentes i nettleser. WFS (WEB FEATURE SERVICE) muliggjør at objektene (feature) fra databasen blir utnyttbare i nettleseren, og vi kan identifisere ulike attributtene og dens egenskaper. Dette er essensielt når vi vil skal lage en applikasjon i nettleser basert på romlig database. For å aktivere geoserver, fulgte vi følgende tutorial:\newline
\href{http://docs.geoserver.org/latest/en/user/gettingstarted/postgis-quickstart/index.html}{LINK: "Publishing a Postgis table"}.

\subsection{WFS på fra Geoserver}
For å komme seg rundt ''Cross Domain'' restriksjoner og Cross-origin resource sharing (CORS) har vi brukt JSONP i stedet for JSON i oppgaven. JSONP (JSON with Padding) er egentlig bare en ''hack'' av det velkjente JSON formatet som gjør det mulig å sende data mellom domener. Metoden er ikke anbefalt ved større systemer i og med at dette er en metode for å komme seg rundt sikkerhetssystemer i web domener. \newline \newline
For å aktivere JSONP i Geoserserver må gå til WEB-INF mappen og hente inn web.xml filen. Der må det ENABLE JSONP avkommenteres. \newline
\lstset{language=xml}
\begin{lstlisting}
	<!--
	<context-param>
		<param-name>ENABLE_JSONP</param-name>
		<param-value>true</param-value>
	</context-param>
	-->
\end{lstlisting}
\begin{verbatim}
	<!--
	<context-param>
		<param-name>ENABLE_JSONP</param-name>
		<param-value>true</param-value>
	</context-param>
	-->
\end{verbatim}
\subsection{ Kartverket WMS}
L.TileLayer.Kartverket er plugin for leaflet der man på en enkel måte kan bruke Kartverket sine WMS tjenester. Pluginen er laget av Atle Sveen. Plugin'en er hovedsaklig bare en ''wrapper'' over L.TileLayer.
\lstset{language = JavaScript,
	columns = flexible,
	keepspaces=true}
\begin{lstlisting}
L.tileLayer.kartverket('topo2graatone').addTo(map);
\end{lstlisting}

\subsection{Leaflet med WFS}
Når datasettet ligger på Geoserver, kan man enkelt hente dette i for eksempel en javascript applikasjon. Det benyttes med rammeverkene Leaflet og Open Layers. Dataene kan både hentes som WMS og WFS. For å hente inn WFS har vi benyttet AJAX og JQUERY. Leaflet har også en plugin som heter leaflet-ajax, men den fikk vi ikke til å bruke når vi henter data fra Geoserver. 

\lstset{language = JavaScript,
	columns = flexible,
	keepspaces=true}
\begin{lstlisting}
var url = "http://localhost:8080/geoserver/Elveg/ows?service=WFS&version=1.0.0
&request=GetFeature&typeName=Elveg:object_linestring
&outputFormat=text/javascript&format_options=callback:getJson";
$.ajax({
	jsonp: false,
	jsonpCallback: 'getJson',
	type: 'GET',
	url: url,
	async: false,
	dataType: 'jsonp',
	success: handleJson
});

function handleJson(data)
{
	WFSlayer = L.geoJson(data,{
	onEachFeature: onEachFeature}).addTo(map);
}
\end{lstlisting}
I et standard Leaflet kart får vi da hentet datasettet så lenge Geoserver er aktivert.

\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{kartverket_wfs_wms.png}\newline

Uten styling av veg-datasettet, ser det ikke så bra ut på lave zoom nivåer.

\subsection{Postgis Topology}
Postgis Topologi er standardisert lagring av kanter, noder og polygoner i en romlig database. Topologi har hierarkisk struktur. Alle noder er lagret èn gang, dvs at alle kanter er delt mellom nodene. En node for hver kryss. Fordelene er redusert lagringsplass og raskere indeksering. Postgistopology er inplementert i postgis grunnpakke ved installasjon. Vi aktiviserer postgistopology og lager en tom topologi 'topo' i databasen: 

\begin{lstlisting}
create extension postgis_topology;

topology.CreateTopology('topo', 4326);
\end{lstlisting}
Kommandoen lager et topologiskjema med følgende tabeller i WGS84:
edgedata, node, relation og face. edgedata inneholder informasjon om kantene, hvor startnode og sluttnode er definert for hver linje.
Disse tabellene avhenger av hverandre, og strukturen i topologi vises i følgende figur hentet fra en Foss4g presentasjon i 2011:\newline

\includegraphics[width=\textwidth, height=\textheight,keepaspectratio]{concept.png}\newline

Figuren er hentet fra \href{http://strk.keybit.net/projects/postgis/Paris2011_TopologyWithPostGIS_2_0.pdf}{LINK: Sandro Santilli's prs. Postgis day 2012} og er henvist til i dokumentasjonen. Modellen viser hvordan dataene er strukturert med postgistopology. 

\subsection{Postgis Topology + psycopg2}
Psycopg2 er den mest brukte python modulen når en skal behandle Postgis databaser i python. Modulen kan lastes ned med ''pip install psychopg2'' og brukeren kan koble til databasen slik:
\lstset{language = Python}
\begin{lstlisting}
import psycopg2
conn = psycopg2.connect(dbname='Elveg', user='postgres',
password='<---->', host='localhost', port=5432)
\end{lstlisting}
Når en har koblet til databasen, kan man administrere og utføre databaseoperasjoner fra python.  psycopg2 har egne funksjoner for å ''fetche''/''commmite'' også videre som står i dokumentasjonen.\newline
Nedenfor er hvordan vi utførte Addedge-funksjon fra postgistopology. Addedge legger til nye kanter fra til edgedata tabellen med hensyn på geometrien fra elveg datasettet vi har i sosicon skjemaet vårt. Den legger også til startnode og sluttnode til denne linjen. Den vil gi feilmelding dersom dobbeltlagring av noder eller kanter. I vårt datasett fikk vi ikke ut noe 
\lstset{language = Python,
	breaklines=true,
	postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\color{red}\hookrightarrow\space}}}
\begin{lstlisting}
import psycopg2

conn = psycopg2.connect(dbname='Elveg', user='postgres',

password='<---->', host='localhost', port=5432)

for i in range(1, 5863):
	topo = ("select topology.AddEdge('topo', object_geom) as edgeid from sosicon.object_linestring where id_object_linestring = {}".format(i))

	queryobj = conn.cursor()
	try:
		queryobj.execute(topo)
	except psycopg2.InternalError:
		pass
	conn.commit()
\end{lstlisting}
Denne metoden lager topologi fra veidatasettet. Veidatasettet skal i prinsippet være topologisk riktig fra før, men vi trenger et datasett bestående av noder og kanter. Kantene trenger en fra-node og til-node, der node ID brukes. Dette trengs for å lage en ruteberegner. Med for-løkken går vi gjennom alle nodene og bruker ''topology.AddEdge'' for å lage topologi. Vi får både noder og kanter med denne funksjon. Det inneholder da ikke face informasjon. Hvor hver \newline

\includegraphics[width=120px,height=\textheight,keepaspectratio]{edge.png}
\newline Problemet med denne metoden, er at vi i bunn og grunn hopper over alle mulige problemer. I try-except statement'et hopper vi over alle mulige problemer der psycopg2 ville sendt en InternalError. Dette gjøres fordi vi fikk problemer med visse steder, som for eksempell kryss der det ikke er/skal være noder, F.eks bru-overganger. For datasettet gitt av Kartverket bør dette gå fint, men det lages mer robuste metoder for å løse slike problemer
\begin{verbatim} 
	try:
		queryobj.execute(topo)
	except psycopg2.InternalError:
	pass
	conn.commit() \end{verbatim}
\subsection{Networkx}
NetworkX er python software pakke for å lage, manipulere, og studere struktur, dynamikk og funksjoner i komplekse nettverk. Pakken er bygget for flere bruksområder og i hovedsak utvikler for matematikere, fysikere, biologer, dataingeniører og samfunnsvitenskap. \newline
Dette vil si at NetworkX ikke er spesial utviklet for GIS, noe som førte til noen problemer. Et problem var for eksempell at vi ble nødt til å bruke en shape fil i programmet, der vi gjerne skulle brukt JSON eller helst Postgis databasen.
NetworkX har en innebygget metode for å lese shape filer, \verb|"read_shp"|. Pakken har også flere muligheter for beregne korteste rute. Vi brukte \verb|"shortest_path"|. \newline \newline
Opprinnelig ønsket vi å utvikle vår egen implementasjon av Diijkstra's algoritme. Dette brukte vi også veldig mye tid på. Vi fant ut etter en stund at det ble for tidskrevende og for komplekst for dette prosjektet, og vi måtte desverre gå vekk fra den ideen. 

\subsection{FLASK-API}
Flask er et web-mikrorammeverk basert på programmerinsspråket python. Med flask er det enkelt og lage et API som kan brukes med javascript, slik vi har gjort. Flask er et mye enklere rammeverk enn moduler som Jinja2 og Django.\newline 
\href{http://flask.pocoo.org/}{Link: Flask} \newline
\newline
Med påfølgende kode lager vi et API som foreløpig kjøres som localhost. Koden generer GeoJson elementer som viser korteste rute, input er lengde- og bredde grader for fra-node og til-node. Vi kan kun bruke nodekoordinater til å generere ruter. Dette er ikke helt ideelt, men grunnet tidsbegrensninger har vi ikke ordnet opp i det. Det ville vært mulig for eksempell og bruke Postgis funksjonalitet til å ''snappe'' til nærmeste noder, men applikasjonen burde kunnet bestemt en rute fra et hvilket som helst punkt til et vilkårlig punkt.\newline \newline
Flask-jsonpify benyttes til å sende ut geoJson filene som JSONP. Dette er forklart tidligere i rapporten.
\newline
Python kode:
\lstset{language = Python}
\begin{lstlisting}
# -*- coding: utf-8 -*-

__author__ = 'Eirik Aaboe & Joakim Tveit Husefest'

from flask import Flask
from flask import request
from flask.ext.jsonpify import jsonify
from geojson import MultiLineString
import geojson
import networkx as nx
import numpy as np

app = Flask(__name__)

SOURCE_LON = 10.827489770262536
SOURCE_LAT = 59.656442077770549
TARGET_LON = 10.759221616738442
TARGET_LAT = 59.742822124512166


@app.route('/jsonfactory')
def shortest_path(source_lon=SOURCE_LON, source_lat=SOURCE_LAT, target_lon=TARGET_LON, target_lat=TARGET_LAT):
	source_lon = float(request.args.get('sourcelon', source_lon))
	source_lat = float(request.args.get('sourcelat', source_lat))
	target_lon = float(request.args.get('targetlon', target_lon))
	target_lat = float(request.args.get('targetlat', target_lat))

	G = nx.read_shp('edge_data.shp')
	sg = list(nx.connected_component_subgraphs(G.to_undirected()))[0]
	nodes = np.array(sg.nodes())
	# source = tuple(nodes[0])
	# target = tuple(nodes[1])

	source = tuple([source_lon, source_lat])
	target = tuple([target_lon, target_lat])
	path = nx.dijkstra_path(sg,
	source=source,
	target=target,
	weight='distance')
	path = tuple([path])
	json = jsonify(get_feature(MultiLineString(path)))
	return json


@app.route('/')
def index():
	html = """<h1>Welcome to the routePick geojson-factory!</h1>
	<p>To use it, add /jsonfactory and paramters to this url!</p>
	<p>The parameters are:</p>
	<table>
	<tr>
	<th>Parameter</th>
	<th>Description</th> 
	</tr>
	<tr>
	<td>sourcelon</td>
	<td>Longitude of the source</td>
	</tr>
	<tr>
	<td>sourcelat</td>
	<td>Latitude of the source</td>
	</tr>
	<tr>
	<td>targetlon</td>
	<td>Longitude of the target</td>
	</tr>
	<tr>
	<td>targetlat</td>
	<td>Latitude of the target</td>
	</tr>"""
	return html


def get_feature(figure):
	return geojson.Feature(geometry=figure)


if __name__ == '__main__':
	app.run(debug=True)
\end{lstlisting}
\subsubsection{GET request}
I python koden benytter vi oss av GET requests. En GET request forteller nettleseren at serveren ska få informasjonen som er lagret på siden og sendte det. I vårt tilfelle blir dette benyttet som input i  metoden \verb|"shortest_path"| i modulen vår. Det vil si at metoden kjøres, og produserer den informasjonen vi trenger, altså en geoJson som senere skal tegnes i kartet.\newline\newline 
Resultatet i nettleseren blir slik på hovedsiden.\newline \textbf{localhost:5000}\newline\newline
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textheight,keepaspectratio]{routePick-api.png}\newline
Dette er en enkel html side generert fra python serveren. Design har ikke noe poeng her, serveren kun skal benyttes som input til Leaflet. \newline
Ved å legge til /jsonfactory i url'en får vi vår default geoJson fil.\newline
\textbf{localhost:5000/jsonfactory}\newline\newline
\includegraphics[width=\textwidth, height=220px,keepaspectratio]{default_json.png}\newline
Hvis vi skal bruke egen valgte noder, kan vi bruke inputen som forklart ved GET request. Da skriver vi i url'en slik:\newline
\textbf{http://localhost:5000/jsonfactory?sourcelon=10.822520078966253\&\newline sourcelat=59.65812985911007\&targetlon=10.818212180972926\&\newline targetlat=59.66288796265497}\newline\newline
\includegraphics[width=\textwidth, height=220px,keepaspectratio]{json.png}\newline

\subsection{Leaflet}
Leaflet er et ledende open-source JavaScript bibliotek for kart. Det er lettvekts bibliotek basert på plugins i motsetning til OpenLayers. Leaflet har det meste av funskjonalitet som kreves av et slikt bibliotek. \newline
\href{leafletjs.com}{Link: Leaflet} \newline
\newline \newline
Vi har brukt Leaflet for å visualisere og gjøre noe arbeid for applikasjonen vi har laget. \newline 
\newline
Det viktigste fra HTML:
\lstset{language = HTML}
\begin{lstlisting}

<head>
	<link rel ="stylesheet" href="http://cdn.leafletjs.com/leaflet-0.7.5/leaflet.css" />
	<style> #map{
	height: 800px;
	width: 1200px }
	</style>
	<script src="node_modules/jquery/dist/jquery.min.js"></script>
</head>
<body>
	<div id="map"></div>
	<script src="http://cdn.leafletjs.com/leaflet-0.7/leaflet.js"></script>
	<script src="node_modules/leaflet-ajax/dist/leaflet.ajax.min.js"></script>
	<!-- <script src="node_modules/leaflet-layerjson/src/leaflet-layerjson.js"></script>-->
	<script src="node_modules/L.TileLayer.Kartverket-master/dist/L.TileLayer.Kartverket.min.js"></script>
	<script src="node_modules/Leaflet.markercluster-master/dist/leaflet.markercluster.js"></script>
	
	<script src="js/map.js"> </script>
</body>
\end{lstlisting}

Enkelt og greit holder det å bruke en <div> tag for å få inn kartdokumentet som blir definert i JavaScript. Det må også refereres til Leaflet, CSS og alle plugins som er brukt.\newline \newline
JavaScript:
\lstset{language = JavaScript,
	columns = flexible,
	keepspaces=true}
\begin{lstlisting}
var click = 0;
var coords = {};
var map = L.map('map').setView([59.665150577795885, 10.775130987167358], 12);

var layer = new L.TileLayer.Kartverket('topo2graatone');
layer.addTo(map);
//Eirik
var url = "http://localhost:8080/geoserver/Aas_topo/ows?service=WFS&version=1.0.0&request=GetFeature&typeName=Aas_topo:node&outputFormat=text/javascript&format_options=callback:getJson";

//Joakim
//var url = "http://localhost:8080/geoserver/route/ows?service=WFS&version=1.0.0&request=GetFeature&typeName=route:node&maxFeatures=5000&outputFormat=text%2Fjavascript&format_options=callback:getJson";

$.ajax({
	jsonp: false,
	jsonpCallback: 'getJson',
	type: 'GET',
	url: url,
	async: false,
	dataType: 'jsonp',
	success: handleJson
	});

function handleJson(data)
{
	var WFSlayer = L.geoJson(data,
	{
	onEachFeature: onEachFeature});
	var markers = L.markerClusterGroup();
	markers.addLayer(WFSlayer);
	map.addLayer(markers);
	}

function onEachFeature(feature, layer) {
	layer.on('click', function(e){
	click += 1;
	var coord = e.latlng;
	if (click === 1) {
		coords.lat1 = coord['lat'].toString();
		coords.lon1 = coord['lng'].toString();
	} else if (click === 2) {
		coords.lat2 = coord['lat'].toString();
		coords.lon2 = coord['lng'].toString();

		var geojsonLayer = L.geoJson.ajax("http://localhost:5000/jsonfactory?sourcelon="+coords.lon1+"&sourcelat="+coords.lat1+"&targetlon="+coords.lon2+"&targetlat="+coords.lat2,{dataType:"jsonp"});
		geojsonLayer.addTo(map);
		click = 0;
	} 

\end{lstlisting}
Her er de ulike plugins'ene definert og brukt. Vi henter inn dataene fra API'et, som er forklart tidligere med leaflet-ajax i onEachFeature metoden. Der registreres det får hvert klikk på en ''feature'' og koordinatene som hentes ut blir satt inn i GET requesten fra API'et. Av dette genereres korteste rute. For å benytte seg av denne funksjonaliteten, har vi lagt inn nodene i kartet i stedet for linjesettet. Så ved klikk på 2 noder skal en rute genereres. \newline \newline
\includegraphics[width=\textwidth, height=220px,keepaspectratio]{rute.png}\newline
 
\subsubsection{Clustering}
Et problem med å bruke node-settet var at det ble veldig mange noder som ødela alt visuelt i kartet. Ved å ha mye punkter i et kart vil også ytelsen til applikasjon gå kraftig ned til et uakseptabelt nivå. En vanlig og effektiv måte og løse dette på er å clustre punktene. Da vil punktene grupperes på ulike zoom nivå og dukke opp når man har en tilstrekkelig zoom. Til clusterprosessen har vi benyttet oss av Leaflet.markercluster.\newline
Slike ser kartet ut med alle nodene:
\newline
\includegraphics[width=\textwidth, height=220px,keepaspectratio]{noder_mange.png}\newline

\subsection{PgRouting}

I sluttdelen av oppgaven fikk vi implementert pgrouting i applikasjonen, og er derfor ikke nevnt tidligere i rapporten. Likevel er dette en del av sluttresultatet. \newline

Pgrouting er en mye brukt ruteberegningsmetode og er en extension til postgis. Det støtter ulike varianter av dijkstra algoritmen og \verb|shortest_path|. Pgrouting krever også et topologinettverk med unik nodeid, med startnode og endnode som input. Pgrouting er programmert i plpgsql som er et programmeringsspråk for å lage algoritmer i PostgreSQL. Derfor må vi man kalle våre kolonner for "source", "target", "cost", "id" for å fullføre en algoritme. I tillegg må tabell (edgedata) ha en lengdekolonne med lengden av hvert linjesegment. \newline
Fordelene med pgrouting er at geometrien er inkludert og all funksjonaliteten av sql og postgis kan benyttes i en applikasjon. I vår kode bruker vi en dijkstra algoritme. Kort fortalt tar den utgangspunkt i startnode og sluttnode, adderer lengden av linjesegmentene mellom og finner totalt korteste vei. Her er et eksempel fra node 9 til node 250:
\lstset{language=sql}
\begin{lstlisting}
with rute as (SELECT geom 
   FROM topotest.edge_data
   JOIN
   (SELECT * FROM pgr_dijkstra(
   SELECT edge_id AS id,
          start_node::int4 AS source, 
          end_node::int4 AS target, 
          length::double precision as cost
   FROM topotest.edge_data, 9, 250, false,false)) AS route
   ON
   topotest.edge_data.edge_id = route.id2)
   select st_asgeojson(st_union(geom)) from rute;
   --Delen med "source", "target" etc. er en tekst streng.
\end{lstlisting}

\verb|st_asgeojson(st_union)| og rute er bare en metode å få dataene i geojson som multilinestring. Senere kan vi da bruke det i javascript. Her er visualisering i Qgis med samme sql:

\includegraphics[width=\textwidth, height=220px,keepaspectratio]{qgisvis.png}\newline

Pgrouting fikk vi i slutten av prosessen implementert interaktivt i applikasjonen som endelig resultat av rapporten.

\lstset{language = Python}
\begin{lstlisting}
@app.route('/pgRouting')
def sql(source_id = SOURCE_ID, target_id = TARGET_ID):
     source_id = (request.args.get('sourceid', source_id))
     target_id = (request.args.get('targetid', target_id))

    try:
        conn = psycopg2.connect(dbname='elveg', user='postgres',
        password='<--->', host='localhost', port=5432)
    except ValueError:
        print('database ikke tilkoblet')

    sql = (sql_fra_tidligere).format(source_id, target_id)
    (((Kommentar: source_id og er target_id input startnode og sluttnode)))

    cursor = conn.cursor()
    cursor.execute(sql)
    rows = cursor.fetchall()
    json = (str(rows)[3:][:-4])
    f = open('route.geojson', 'w')
    f.write(json)
    f.close()
    return json
\end{lstlisting}


\subsubsection{Pgrouting-javascript}

Vi fikk ikke til å formatere postgis spørringen som jsonP slik som løsningen med networkx (jsonify etc). Vi valgte derfor var å lage en geojson på serveren, og hente den lokalt med ajax get request. En geojson fil lagres lokalt på maskinen. Dette er en løsning vi ikke er fornøyd med og bør ikke anvendes i et større prosjekt. \newline

Siden pgrouting kom ved en senere anledning, vil vi for ordens skyld vise implentasjonen i den endelige OnEachFeature funksjonen:

\lstset{language = javascript}
\begin{lstlisting}
function onEachFeature(feature, layer) {
    layer.on('click', function(e){
        click += 1;
        var coord = e.latlng;
        var str = feature.id;
        var id = str.slice(5,10)
        if (click === 1) {
            coords.lat1 = coord['lat'].toString();
            coords.lon1 = coord['lng'].toString();
            str = feature.id;
            id1 = str.slice(5,10);

        } else if (click === 2) {
            coords.lat2 = coord['lat'].toString();
            coords.lon2 = coord['lng'].toString();
            str = feature.id;
            id2 = str.slice(5,10);

            var geojsonLayer = L.geoJson.ajax("http://localhost:5000/jsonfactory sourcelon="+coords.lon1+"&sourcelat="+coords.lat1+"&targetlon="+coords.lon2+"&targetlat="+coords.lat2,{dataType:"jsonp"});
            geojsonLayer.addTo(map);
            
            var pgRouting = L.geoJson.ajax("http://localhost:5000/pgRouting?sourceid="+id1+"&targetid="+id2);
            
        }
        else{var myStyle = {"color": "#ff0000"};
             var pgRoutingLayer=L.geoJson.ajax("route.geojson",{style:myStyle});
             pgRoutingLayer.addTo(map);
             click = 0;}
    });
}
\end{lstlisting}

De største forskjellene er at vi nå har fire inputs. Pgrouting har nodeid som input, så feature.id er foretrukket foran koordinater. Dette "slicer" vi til "id" fordi feature.id gir ut "node.id". I praksis vil applikasjonen først velge networkx linjen ved to første trykk, og vise pgrouting linjen ved tredje trykk på den siste noden.

\section{Resultat}
Ved å sammenstille networkX grafen og pgRouting grafen kan vi sammenligne resultatene, noe som er interessant for resultatet. En viktig ting og fordel for pgRouting er at vi har fått ruten til å følge geometriene, mens networkx kun går fra node til node. I tillegg ser vi en del forskjeller i ruter valgt, dette kommer av uvisse grunner. Det kan være noen problemer med vegdataene etter en del prosessering og det er selfølgelig forskjeller i de implementerte algoritmene. Disse algortimene har vi ikke studert veldig nøye. 
\includegraphics[width=\textwidth, height=220px,keepaspectratio]{resultat.png}\newline\newline

Det vi har laget av kode, ligger på bitbucket. Det ligger litt rotete, men de akutelle filene ligger i mappen js, + leaflet.html + topo.py og app.py
\verb| https://bitbucket.org/eirik_joakim/routepikk|

\section{Konklusjon/Erfaringer}
I løpet av dette prosjektet har vi brukt mange bibloteker og programmer utviklet innenfor open source GIS. Veldig mye tid har gått til installasjon og bare det å få programmer og pakker til fungere. Fokuset gjennom oppgaven har vært å lære seg og få prøvd oss på flere ulike pakker og programmeringspråk og få dette til fungere sammen. Design og pene koder har ikke vært et stort fokus og for å ferdigstille produktet måtte vi ryddet opp en god del.\newline\newline
Vi har lært mye med programmeringen på serverside, noe som er rimelig nytt for oss. Dette har gitt mye fordeler ved å lage API'er, som tidligere forklart. Et problem med prosjektet er at vi ikke har utviklet noen tester for kvalitetssikring. Vi finner noen ''feil'' i rutene som bli laget, men vi har ikke funnet eller lett så mye etter grunnen til dette. \newline \newline
\textbf{Erfaringer}
\begin{itemize}
	\item Versjonshåndtering har vært meget viktig for en god flyt i sammarbeidet i utviklingen. Ved å skrive rapporten i Latex har det også gjort det mye enklere for oss og samarbeide.
	\item Alltid bruk dokumentasjon til programmer godt.
	\item StackExchange/StackOverflow har svaret på det meste.
	\item På github finner du det du trenger
	\item Start enkelt, utvid senere.
	\item Ikke start på noe som bygger på noe uferdig.
\end{itemize}
\section{Muligheter videre}
Dette er et type prosjekt som i realiteten aldri blir ferdig. Det finnes mange muligheter videre. Det vi ønsket å få til og brukte mye tid på var å implementere en egen Diijkstra algoritme. Dette fant vi ut at ble for komplekst og tidskrevende. I tilegg så er finnes det et godt gammelt slagord som sier at man "ikke trenger å finne opp hjulet på nytt". Derfor har vi brukt ferdig utviklete pakker.  \newline
Vi kunne også implementert flere routing-løsninger. Leaflet har fler plugins med implementasjoner av routing. Det hadde vært fint og få med i sammenligningen. \newline
TopoJson kunne vært interessant og lære/bruke i prosjektet.

\section{Referanser}
http://leafletjs.com/ \newline
https://github.com/knreise/L.TileLayer.Kartverket \newline
http://geoserver.org/ \newline
http://postgis.net/ \newline
http://sosicon.espenandersen.no/ \newline
https://pysal.readthedocs.org/en/latest/library/index.html \newline
https://networkx.github.io/ \newline 
http://flask.pocoo.org/ \newline
https://github.com/Leaflet/Leaflet.markercluster \newline
https://github.com/calvinmetcalf/leaflet-ajax
http://pgrouting.org/docs/1.x/dijkstra.html

\end{document}
